%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage[python]{2223-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,includehead,margin=5mm, headsep=3mm]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{\textsc{Algorithmique}}

\usepackage{emoji}

\begin{document}

% TODO fait à l'arrache
% Pour le tableau de signes, faire de manière progressive :
% - dans un premier temps, ne pas calculer l'abscisse de changement de signe ;
% - dans un premier temps, ignorer le cas où la fonction est constante.

Le but de cet exercice est d'écrire différents programmes manipulant les fonctions affines.

Tout l'exercice se fait avec le logiciel Thonny.

Répondez aux questions commençant par un crayon \emoji{pencil} sur un compte-rendu qui sera ramassé à la fin de la séance.

\begin{exercice}[Analyse de fonction]~

  \begin{enumerate}
    \item Paramètres de la fonction
      \begin{enumerate}
        \item\emoji{pencil} Étant donné une fonction affine $f:x\mapsto ax+b$, quel est le coefficient directeur ? Quel est l'ordonnée à l'origine ?
        \item On considère le programme suivant.
          \begin{lstlisting}
          def affiche(a, b):
	      print("Le coefficient directeur est", a)
	      print(...)

	  affiche(4, 8)
          \end{lstlisting}
	   Compléter le programme précédent pour qu'il affiche, suivi des valeurs correspondantes :
          \begin{itemize}
            \item \texttt{Le coefficient directeur est ...}
            \item \texttt{L'ordonnée à l'origine est ...}
          \end{itemize}
      \end{enumerate}
    \item Variations
      \begin{enumerate}
        \item\emoji{pencil} Rappeler la règle qui permet de déterminer les variations d'une fonction affine.
        \item Ajouter la fonction suivante au programme précédent, pour qu'elle renvoit \lstinline+croissant+, \lstinline+décroissant+ ou \lstinline+constant+ en fonction des variations de la fontion donnée en argument.
	\begin{lstlisting}
	def variations(a, b):
	    if ...:
	       return "croissant"
	    elif ...:
	       ...
	    else:
	       ...
	\end{lstlisting}
        \item Appeler le professeur pour vérifier le programme.
      \end{enumerate}
    \item Signe
      \begin{enumerate}
        \item\emoji{pencil} Rappeler la règle qui permet de déterminer le signe d'une fonction affine.
        \item Ajouter la fonction suivante au programme, pour qu'elle renvoit en une phrase le signe de la fonction donnée en argument (par exemple : \lstinline+La fonction est positive jusqu'à 4, et négative après+.
        \item Appeler le professeur pour vérifier le programme.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Déterminer l'expression d'une fonction]
  Le but de cette question est d'écrire une fonction qui prend en argument deux couples d'antécédent et d'image, et renvoit le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine.
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Coefficient directeur}
      \begin{enumerate}
        \item\emoji{pencil} On donne $A(x_A, y_A)$ et $B(x_B, y_B)$. Rappeler la méthode permettant de calculer le coefficient directeur de la fonction passant par les deux points $A$ et $B$.
        \item Recopier et compléter la fonction suivante pour qu'elle calcule et renvoit le coefficient directeur de la fonction passant par les deux points $A$ et $B$.

          \begin{lstlisting}
	  def coefficient_directeur(xA, yA, xB, yB):
              return ...
          \end{lstlisting}
        \item Appeler le professeur pour vérifier le programme.
      \end{enumerate}
    \item\emoji{pencil} \emph{Ordonnée à l'origine} Écrire une nouvelle fonction \lstinline+ordonnee+ qui prend en argument les mêmes paramètres \lstinline+(xA, yA, xB, yB)+, et calcule et renvoit l'ordonnée à l'origine de la fonction affine passant par ces deux points.
    \item Appeler le professeur pour vérifier le programme.
    \item\emoji{pencil} Que se passe-t-il si l'on fait fonctionner le programme avec $A(2, 1)$ et $B(2, -3)$ ? Expliquer pourquoi.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
